Sur la période 2012-2014, quelques 30 000 personnes exercent le métier d’ouvrier non qualifié du travail du bois et de l’ameublement, métier qui consiste à travailler le bois, conduire des machines de fabrication de meubles, ou effectuer des opérations de montage ou de finissage sur des ouvrages en bois. Du début des années 1980 jusqu’à la fin des années 1990, les effectifs de ce métier avaient fortement diminué. Ils sont relativement stables depuis.Cette profession, principalement exercée par des hommes (87 %), reste relativement jeune : 28 % de ces ouvriers ont moins de 25 ans en 2012-2014. Une forte proportion d’entre eux est encore en cours d’études initiales, l’apprentissage demeurant un mode d’insertion privilégié dans ce métier, qui s’est fortement développé en 30 ans. Bien que le niveau de qualification ait augmenté, il reste faible, un tiers des ouvriers non qualifiés du travail du bois et de l’ameublement étant sans diplôme ou ayant au plus le brevet des collèges.Les employeurs sont essentiellement des petites et moyennes entreprises des secteurs du travail du bois, des industries du papier et d’autres industries manufacturières ou encore de la construction. Outre l’apprentissage, le recours à l’intérim s’est développé depuis trente ans, si bien que 22 % des ouvriers exerçant ce métier ont moins d’un an d’ancienneté dans leur entreprise. Hors intérim, la mobilité a fortement diminué dans ce métier : en 2014, le taux de rotation est de 12 %, contre 42 % en 2007. Les deux tiers des salariés travaillant à temps complet gagnent moins de 1 500 € nets par mois.Si le nombre de personnes inscrites à Pôle emploi à la recherche d’un métier d’ouvrier peu qualifié du travail du bois et de l’ameublement a légèrement augmenté ces dernières années, le taux de demande d’emploi reste assez bas en 2014. La part des offres d’emploi collectées par Pôle emploi sur des contrats de plus de six mois est par ailleurs assez faible (41 % contre 63 % pour l’ensemble des métiers en 2014).
